%% main.tex
%
% Tähän tiedostoon on tarkoitus kirjoittaa itse raportti. Älä unohda täydentää
% työn tietoja tiedostoon docinfo.tex ja lisätä tarvitsemiasi lähteitä
% tiedostoon lahteet.bib. Voit myös lisätä omia komentojasi tiedostoon
% preamble.tex.

% Ladataan aluksi dokumentin tiedot.

\input{docinfo.tex}

% Ladataan sitten luokkatiedosto, jossa on tehty työlle sopivaksi nähtyjä
% asetuksia.

\documentclass[suomi]{tex/tau-fys-oplab-kirjoituspohja}

% Sisällytetään mahdolliset käyttäjien omat komennot.

\input{preamble.tex}

% Sitten alkaa itse dokumentti. Kirjoita tekstisi ympäristön document sisälle.

\begin{document}

% Kansilehti tiedostosta titlepage.tex

\input{tex/titlepage.tex}

% Sisällysluettelon luominen

\newpage
\thispagestyle{empty}
\tableofcontents

% Varsinainen selostus alkaa…

\newpage
\clearpage
\pagenumbering{arabic}

\section{Johdanto}\label{sec:johdanto}

Johdannon tarkoitus on tehdä lukijalle selväksi mitä suureita työssä tullaan
selvittämään, sekä millä mittausmenetelmillä selvitys
tehdään.~\cite[1]{selostuksen-laatiminen} Näin lukijan ei tarvitse selata
johdantoa pidemmälle saadakseen selville, löytyykö raportista hänen etsimänsä
asiasisältö ja ovatko tulokset vaikkapa vertailtavissa lukijan omiin
tuloksiin.

\section{Teoria}\label{sec:teoria}

Teoriaosuudessa on tarkoitus esittää se teoria, jota tarvitaan tulosten
käsittelyyn myöhemmin raportissa. Tähän liittyy yleensä \emph{lähdeviitteillä
tuettua} kaavanjohtoa, mutta myös yhteys kaavojen ja niiden soveltamisen
välille on hyvä tehdä selväksi. Hyvän teoriaosuuden alussa on esitelty
lyhyesti jokin selvitettävän suureen käytännön sovelluskohde, vaikkapa
teollisuudessa.~\cite{selostuksen-laatiminen}

\subsection{Osamäärä}\label{ssec:osamaaraluku}

Tässä alaluvussa esitellään esimerkin vuoksi \emph{osamäärän} käsite. Osamäärä
\(o\) voidaan laskea kaavalla~\cite{vauhtipyora-opintomoniste}
\begin{equation}\label{eq:osamaara}
	o
	=
	\frac{a}{b}
	=
	\kaaret*{\frac{a}{b}}\,,
\end{equation}
missä suure \(a\) on osamäärän \(o\) \emph{jaettava} tai \emph{osoittaja} ja
suure \(b\) sen \emph{jakaja} tai \emph{nimittäjä}.

Alaluvuissa kannattaa olla ainakin kaksi täyttä tekstikappaletta. Muuten
tekstiä on liian vähän, jotta alalukujako olisi oikeutettua. Lukua ei myöskään
kannata jakaa alalukuihin, jos sanottavaa ei oikeasti ole ainakin kahden
alaluvun verran.

\subsection{Integraali ja fontti}\label{ssec:integraali}

Alaluvun~\ref{ssec:osamaaraluku} kaavassa~\eqref{eq:osamaara} esiteltiin
osamäärän käsite. Trenchin~\cite[114]{Trench2013} mukaan funktion \(f :
\haat{a,b}\to\Rset\) \emph{määrätty integraali} \(I\) integroimisjoukon
\(\squares{a,b}\) yli kirjoitetaan seuraavasti:
\begin{equation}\label{eq:integraali}
	I
	=
	\int_{a}^{b} f(x) \diff x
	=
	\haat[\big]{F(x)}_{a}^{b}
	=
	F(b) - F(a)\,,
\end{equation}
jos funktio on integroituakseen. Tässä \(F\) on funktion \(f\)
\emph{antiderivaatta}. Huomaa differentiaalioperaattorin \(\diff\) fontti
verrattuna suureen \(x\) fonttiin.

Fontteihin liittyen on syytä huomata, että suureet kirjoitetaan
matematiikkafontilla, kun taas niiden yksiköt pystyfontilla. Esimerkiksi
suureen \emph{massa} symboli on yleensä \(m\), kun taas massan SI-perusyksikkö
\(\haat{m} = \unit{kg}\). Merkintä, jossa suureen symboli on ympäröity
hakasulkeilla on perua dimensioanalyysin
matriisiformalismista~\cite{jyu-dimensioanalyysi}.

\section{Työn suoritus}\label{sec:tyon-suoritus}

Tässä luvussa esitetään mittauksen eteneminen siten, että se on raportin
lukijan toistettavissa. Tästä syystä laboratoriossa on syytä ottaa mittauksen
etenemisestä kuvasarja, jonka avulla mittauksen eteneminen esitetään täällä,
viittaamalla kuviin niiden numerolta leipätekstissä ja selostaen mitä niissä
esiintyy.~\cite{selostuksen-laatiminen}

Esimerkin vuoksi, mittaus suoritettiin mahtavan kokoista Newtonin
kehtoa~\cite{wiki-kehto} käyttäen. Kuvassa~\ref{fig:kehto} on periaatteellinen
esitys mittauslaitteiston toiminnasta.

% Kuvaympäristö keskittää kuvan ja laittaa kuvatekstin oikeaan paikkaan, kuvan
% alle eikä sen päälle. Kutsutaan muodossa
% \begin{kuva}{Kuvateksti.}{viittausnimi} … \end{kuva}

\begin{kuva}{Mittauksissa käytetty mittausjärjestely.~\cite{kuva-kehto}}{fig:kehto}

	% Kuva sisällytetään kansiosta kuvat/ ja sen leveyttä säädetään suhteessa
	% tekstin leveyteen.

	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{kuvat/kehto.jpg}
\end{kuva}

Mittaus aloitettiin poikkeuttamalla ensin kehdon laitimmaista palloa ja
päästämällä siitä irti. Tämän jälkeen mitattiin 50 heilahdusjaksoon kulunut
aika ja kirjattiin tämä mittauspöytäkirjaan. Tämä toistettiin 5 kertaa.
Lisäksi jokainen kehdon pallo punnittiin maatalouseläimille tarkoitetulla
vaa'alla ja niitä kannattelevien lankojen pituudet mitattiin.

\section{Mittaustulokset ja havainnot}\label{sec:mittaustulokset}

% Alla on pakotettu rivinvaihto \linebreak, jotta teksti ei vuotaisi
% marginaaleista yli.

Tässä luvussa kirjoitetaan laboratoriossa laadittu mittauspöytäkirja
puhtaaksi. Tähän liittyy taulukoiden laatiminen kirjoitusohjelman omalla
taulukkotyökalulla,\linebreak mutta myös laboratoriossa tehtyjen huomioiden
sanallista ilmaisua tulee harjoittaa. Taulukoihin tulee viitata niiden
numerolta leipätekstissä ja kertoa, mitä ne sisältävät, varsinkin jos
mittauksissa on tapahtunut karkeita
mittausvirheitä.~\cite{selostuksen-laatiminen}

Esimerkin vuoksi, luvun~\ref{sec:tyon-suoritus} mukaisin
mittausjärjestelyin suoritettiin mittaukset.
Taulukkoon~\ref{tab:mittaustulokset} on koottu mittauksen aikana vakiona
pysyvät arvot.

% Tämän ympäristön tehtävä on keskittää taulukko ja laittaa taulukkoteksti
% oikeaan paikkaan eli sen päälle.

\begin{taulukko}{Työn kertaalleen mitatut tulokset.}{tab:mittaustulokset}

	% Taulukkoympäristölle tabular pitää antaa määrittelynä miten sarakkeet
	% tasataan. Kirjaimet ovat l, c, ja r, vastaavasti vasen, keskitetty ja
	% oikea. Merkkijono \\ vaihtaa riviä ja & luo uuden sarakkeen. Komento
	% \multicolumn{sarakemäärä}{sarakemäärittelyt}{sisältö} tuottaa useamman
	% sarakkeen kattavan solun. Käytössä on myös \multirow{rivien
	% määrä}{sisällön leveys}{sisältö}, joka luo monta riviä kattavan solun.

	\begin{tabular}{c c c}
		\toprule
		Pallo & Lukema & Lukematarkkuus \\
		\midrule
		\multicolumn{3}{c}{massat (kg)} \\
		\midrule
		1 & 52,3 & 0,1 \\
		2 & 52,1 & 0,1 \\
		3 & 52,1 & 0,1 \\
		\midrule
		\multicolumn{3}{c}{langan pituus (m)} \\
		\midrule
		1 & 1,66 & 0,01 \\
		2 & 1,67 & 0,01 \\
		3 & 0,65 & 0,01 \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{taulukko}

Taulukon~\ref{tab:mittaustulokset} tuloksista havaitaan, että pallojen massat
eroavat toisistaan enimmilläänkin \(0,2\unit{kg}\), joka on hiukan käytettyjen
vaakojen lukematarkkuutta enemmän. Taulukkoon~\ref{tab:jaksonajat} taas on
koottu mitatut jaksonaikojen \(T\) monikerrat.

\begin{taulukko}{Toistokokoeen tulokset.}{tab:jaksonajat}
	\begin{tabular}{c | c c c c c | c}
		\toprule
		Mittaus & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & tarkkuus \\
		\midrule
		\(50T(\unit{s})\) & 100{,}02 & \color{red} 98{,}06 & 100{,}11 & 100{,}03 & 100{,}09 & 0{,}01 \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{taulukko}

Taulukossa huomataan punaisella väritetty karkea mittausvirhe mittauksen 2
kohdalla. Aika on noin \(2\) sekuntia lyhyempi kuin muut, mikä viittaisi
\(49\) jaksonajan mittaamiseen \(50\) jaksonajan sijaan.

\section{Tulosten laskenta}\label{sec:tulokset}

Tässä luvussa muodostetaan luvun~\ref{sec:mittaustulokset} taulukoiden
perusteella tarvittavat tulokset. Laskuja ei kirjoiteta näkyviin, vaan
raportoidaan seuraavassa muodossa:
\begin{quote}
	''Suureen \(s\) arvon laskemiseksi taulukoista \(X\) ja \(Y\) sijoitettiin
	yhtälöön \(\kaaret{Z}\) tarvittavat lukuarvot. Tulokseksi saatiin \(s =
	\mathrm{lukuarvo}\unit{yksikkö}\).''
\end{quote}
Kaavoja ja taulukoita ei siis toisteta turhaan täällä, vaan niihin viitataan
niiden numerolta.~\cite{selostuksen-laatiminen}

Esimerkkinä, taulukosta~\ref{tab:mittaustulokset} löytyvien mittaustulosten
perusteella piirrettiin kuvissa~\ref{fig:massat} ja \ref{fig:pituudet}
vastaavasti pallojen massat sekä niitä vastaavien lankojen pituudet. Kuvissa
on esitetty myös tulosten keskiarvot, poikkeavien tulosten paikantamisen
helpottamiseksi.

% Kun kuvien välissä ei ole tyhjää riviä, ne laitetaan vierekkäin. Tällöin
% kuvien leveyttä pitää säätää. Komento \hfill täyttää kaiken tyhjän
% vaakatilan kuvien välissä valkotilalla.

\begin{kuva}[0.49\textwidth]{Pallojen massat.}{fig:massat}
	\includegraphics[width=\textwidth]{kuvat/mittaustulokset/massat.pdf}
\end{kuva}
\hfill
\begin{kuva}[0.49\textwidth]{Palloja vastaavien lankojen pituudet.}{fig:pituudet}
	\includegraphics[width=\textwidth]{kuvat/mittaustulokset/pituudet.pdf}
\end{kuva}

Kuvista huomataan, että vakiomittaukset on saatu suoritettua melko tarkasti,
eikä niissä ole paljoa hajontaa. Kuvassa~\ref{fig:ajat} on taas esitetty
taulukon~\ref{tab:jaksonajat} perusteella jaksonaikamittauksen tulokset, kuin
myös tulosten keskiarvo, samasta syystä kuin kuvien~\ref{fig:massat} ja
\ref{fig:pituudet} tapauksessa.

\begin{kuva}{Jaksonaikamittauksen tulokset.}{fig:ajat}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{kuvat/mittaustulokset/ajat.pdf}
\end{kuva}

Tässä nähdään myös visuaalisesti taulukkoon~\ref{tab:jaksonajat} merkitty
karkea virhe. Mittauksen 2 tulos poikkeaa selvästi muista tuloksista.

Pallojen massojen osamäärä voidaan laskea kaavalla~\eqref{eq:osamaara},
käyttäen lähtöarvoina taulukossa~\ref{tab:mittaustulokset} esitettyjä massoja.
Osamääräksi saadaan noin \(o=1{,}0038\ldots\).


\section{Virhearvio}\label{sec:virhearvio}

Jos tällä kurssilla lasketaan jollakin kaavalla lasketun suureen \(s\)
virhettä, kuuluu virhelaskuihin yleensä niin kutsutun \emph{maksimivirheen}
\begin{equation}\label{eq:maksimivirhe}
	\Delta s
	\leq
	\sum_i\maxerrterm{s}{x_i}
\end{equation}
lausekkeen muodostaminen. Tässä jokainen suure \(x_i\) on suureen \(s\)
kaavassa esiintyvä, joko työparin itse laboratoriossa mittaama tai raportissa
myöhemmin laskettava suure.~\cite[10]{virhearvio-ohje} Maksimivirheen
muodostavat osavirheet tulee taulukoida
taulukon~\ref{tab:maksimivirheen-termit} mukaiseen taulukkoon ja päätellä
näistä suurimman perusteella suureen \(s\) laskuun eniten virhettä aiheuttanut
suure~\cite[10]{virhearvio-ohje}\cite[8]{malliselostus}.

\begin{taulukko}{
	Esimerkki maksimivirheen osavirheiden \(\maxerrterm{s}{x_i}\)
	taulukoinnista. Tässä suureen \(s\) kaavaan on sijoitettu \(n\) itse
	mitattua tai laskettua suuretta.
}{tab:maksimivirheen-termit}

	% Luokkatiedostossa on määritelty saraketyypit L, C ja R matematiikalle.
	% Näitä käyttäessä sarakkeet ovat oletuksena matematiikkatilassa, ja
	% tavallistä tekstiä pitää kirjoittaa komennon \text{⋯} sisään.

	\begin{tabular}{ c | C C C | C }
		\toprule
		Termi&\maxerrterm{s}{x_1} & \cdots & \maxerrterm{s}{x_n} & \Delta s \\
		\midrule
		Lukuarvo (\(\haat{s}\)) & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{taulukko}

% Pakotetaan taas rivinvaihto \linebreak, koska muuten teksti vuotaisi
% marginaalien yli. Autetaan myös kääntäjää vieraskielisten sanojen
% tavutuksessa tavutuskohdilla \-.

Regressioanalyysin tapauksessa taas käytetään ohjelmiston tarjoamaa
regressiomenetelmän standardivirhettä. Tyypillisin regressioparametrien
laskutapa perustuu\linebreak tällä kurssilla pienimmän neliösumman
menetelmään, johon mm. MS Excel ja Lib\-re\-Office Calc tarjoavat omat
funktionsa.~\cite{virhearvio-ohje}\cite{excel-2013-ohje}


\section{Yhteenveto}\label{sec:yhteenveto}

Yhteenveto toimii vastineena johdannolle. Täällä siis kerrotaan siistityssä
muodossa johdannossa mainitut tulokset, jotka on muodostettu
luvussa~\ref{sec:tulokset}. Myös luvussa ~\ref{sec:virhearvio} muodostetut
tuloksia vastaavat virheet ilmoitetaan. On myös asiallista vertailla omia
tuloksia muiden tutkimusten tuloksiin, taas kerran lähdeviitteiden kera.

% Ympäristö equation* tuottaa yhtälörivin ilman yhtälönumeroa.

Esimerkiksi hieman hatusta vetäen, osamäärän arvoksi saatiin
\begin{equation*}
	o\approx\kaaret{250 \pm 120}\unit{yksikköä}\,.
\end{equation*}
Kirjallisuusarvo tulokselle on \(270\unit{yksikköä}\)~\cite{maol}, mikä on
hyvin saadun tuloksen virherajojen sisällä. Mittauksen voidaan siis sanoa
onnistuneen hyvin.

% Lisätään lähdeluettelo lahteet.bib tähän ja lisätään otsikko
% sisällysluetteloon.

\begingroup\raggedright%
\printbibliography[heading=bibintoc, title={Lähteet}]%
\endgroup

% Alkuperäinen mittauspöytäkirja liitteeksi ja liiteluettelon otsikko
% sisällysluetteloon.

\def\liiteotsikko{Liitteet}

\section*{\liiteotsikko}%
\addcontentsline{toc}{section}{\liiteotsikko}

% Käytetään listan alkioina liitteiden viittausnimiä.

\begin{itemize}
	\item[\ref{liite:A}] alkuperäinen mittauspöytäkirja
\end{itemize}


% Liitteet alkavat. Komento \appendix muuttaa lukujen numeroinnin
% aakkostukseksi.

\appendix

% Sisällytetään jokin PDF-tiedosto paketin pdfpages avulla. Korvaa tämä omilla
% liitteilläsi. Asetus fitpaper asettaa sivun koon liitteen sisällön mukaan,
% kun taas addtotoc lisää liitteen sisällysluetteloon tietyllä lukutasolla ja
% otsikolla.

\includepdf[%
	fitpaper,
	addtotoc = {
		1, % Sivunumero itse liitedokumentissa
		section, % Otsikon tyyppi
		1, % Otsikkotaso, 1 vastaa sectionia
		Mittauspöytäkirja, % Otsikko sisällysluettelossa
		liite:A % Viittausnimi tässä dokumentissa
	}
]{kuvat/mittaustulokset/ajat.pdf}

\end{document}
